陳雅明：關於「私了」的疑問及看法

關於「私了」的疑問及看法

本來想寫一文關於「私了」，但發現太過複雜，部分未能下結論，以下希望拋磚引玉，引來討論。

1. 為什麼現時會用「私了」形容抗爭者的行為？

現時流行用「私了」形容前晚北角抗爭者的行徑，包括認同他們行為的或不認同他們行為的，一樣用「私了」。「私了」是現代用語，是貶義詞，是指「產生糾紛，不經過司法、行政等部門而私下了結」，暗示了仍然存在公正的執法、行政、司法機關，只是我們不循正途解決問題。然而，當北角福建幫一邊打人黑警一邊放人，除了逃走或自行反擊，還有什麼執法機關可以依賴？

在古代，這些抗爭者行為稱作「為民請命」、「為民除害」、「替天行道」、「行俠仗義」。幾年前，梁天琦就說「以武制暴」，不知道什麼原因現在竟然變成用「私了」。

文宣講求效果，要效果就必須正名，名不正則言不順，言不順則事不成。孟子曰：「賊仁者謂之賊，賊義者謂之殘，殘賊之人謂之一夫。聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。」就算殺了人，在孟子眼中，不是弒君，只是殺一夫。

抗爭者以武力反擊黑勢力，首先為的是公利，其次有民意支持，三來在眾目睽睽下進行，這些不叫「私了」，是否起碼應該正名為「公了」 ？（更好的用語，留待大家討論）

2. 很多人看到北角暴力的畫面，就擔心抗爭者會不會打死人，是不是應該設定一些行動守則？

留意連登，每次出現抗爭者打人的片段後，也會有一些行動守則出現。這些行動守則分得很細，也有學術理論依據。但問題是：這些守則究竟是前線的抗爭者提出，抑或是看直播的人提出？這有很大的分別。若然是前線的抗爭者提出，必定是為了行動更加順利，減少前線傷亡，以效果為目標。若然是看直播的人，可能是出於道德觀感，無法接受抗爭者打死人，或可能出於文宣效果，擔心影響外媒觀感，因此提出守則對前線示威者作出規範。

細心留意那一大堆守則，不難發現是前線提出抑或是看直播者提出。舉例來就，一指「必須由對方先動手，我們才對以相應的武力反擊」，另一些指「必須留意對方人數，及我方人數，若然我方人數佔優，立刻攻擊，然後快閃」，不用多說，前者是看直播者提出，後者是前線手足提出。在許多香港人的教育觀念中，我們應該打不還手，就算還手也應該是對方先動手。如果前線現場是道德教育堂，這些觀念分析當然無懈可擊。然而，現時前線太過兇險，想像一個情況，後面是防暴警察追來，前面是福建幫拿刀等候，若然要跟從「對方先動手」的行動守則，是否要讓福建幫斬一刀才能反擊？前線環境太過複雜，有比保存手足性命更重要的行動首則？

3. 承上題，「私了」的風氣盛行會變成行私刑，影響對國際媒體的文宣工作，這怎麼辦？

首先，以上我已經指出不要用「私了」 。除此之外，一旦用「私了」，和理非很快會聯想到「行私刑」。有些說法指，希望前線能夠分清「自衛、反擊、私刑」，這說法就好比在籃球場上有球員出手射球前，場外有人跟球員說「記著要45度角射波」，看似十分清晰的指引對在場講求直覺及反應的前線手足到底有什麼意義？在諸多的守則中，最實用的是不要搞錯對象，在混亂中不要打錯自己手足，不要打錯記者，不要打錯在旁邊不關事的平民。

在網上我看到一個頗為知名的媒體人說，近來接受了不少外媒訪問，發現外媒很在乎示威者用多大的暴力，以及是誰先動手，「私了」難以接受，因此，「私了」打死人會影響到對外媒的宣傳工作，並補充一句：確認警察打死人先比較好。

看直播做文宣的人擔憂前線將會走向極端，但明顯地前線未走向極端，接觸到外媒的人已經走火入魔。他們不自覺地認為前線的犧牲是為了獲取外媒的同情，前線的安危比不上外媒的觀感，他們認為沒有外媒這場運動就會完，我想說，沒有以死相搏的前線手足這場運動根本不會開始。

我們得承認大部分人是自私及軟弱。但當有極少數人不怕犯險為我們爭取，除了心存感激，或你親自落場，不然，你還想怎樣？

【922攻略流出】
907加強版配合hkmap live
更「大局」交通測試，彩虹戰衣、影帝、機巴、塞鐵、嶄新突擊RB、私家車傾巢而出，裡應外合
+機場員工集體Call Sick
+雷達站/機場附近新搞作
+大量中港貨櫃司機加入物資支援！

更多攻略，陸續公布，敬請留意

can't agree more

同意要正名
不過講自衛同除害嘅時候
最好大方承認埋有警戒藍絲暴徒嘅目的

以武制暴

自衛反撃, 以武制暴

止戈為武 以武制暴

在古代，這些抗爭者行為稱作「為民請命」、「為民除害」、「替天行道」、「行俠仗義」。幾年前，梁天琦就說「以武制暴」

用執義取代私了

同意

on9 你証明咗便衣狗會出示委任證先

打人果班跟本唔知咩人

試著說「為民除害」，不要說「獅鳥」

推，感謝前線勇武付出，推埋比冷氣軍師睇，我地明白道德觀感，但前線事由前線決定，120% 信任前線

林鄭都未同新屋嶺打到斷手腳私刑割蓆，我地一定唔割

林鄭都未同新屋嶺打到斷手腳私刑割蓆，我地一定唔割

林鄭都未同新屋嶺打到斷手腳私刑割蓆，我地一定唔割，100% 信任前線

Fact Check模式統一化提案

自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴

難得明白人

天誅

正名
以武制暴

連登手足絕對比林鄭，民建聯，暴動工聯會有道德，當佢地都未同黑警黑社會割蓆，我地一定唔割，我地要更加信任前線決定

咪再用私了呢個詞, OK?

私了呢個term真係好撚差

而家點睇都係自衛

為民請命

保護自己 自衛反擊 天公地道

以搶槍案為案例

推

完全同意，成日外媒嗰班人真係On9

他們認為沒有外媒這場運動就會完，我想說，沒有以死相搏的前線手足這場運動根本不會開始。

this is fucking true!!
外媒係重要 因為佢拍低既鏡頭的確係會影響其他國家對我地既印象
但係手足安全同埋佢地既行動都好重要
不嬲都話前線手足放心去做 解釋既文宣同其他工作交比我地架嘛...
點解大家要限住前線手足既行動呢?

古代黎講直情係叫「天誅」

嗰班懦夫嚟 成日諗住靠外國人幫手

我地都可以為新屋嶺班手足做啲野

法治已死，以武制暴

721 811 831

自衛

以武制暴，為民除害

推比更多人睇

行善

日行一善，好似幫婆婆過馬路咁，路見不平，送人一程。

D垃圾道德撚成日話 要等對方出手

但對家一張摺登車落來

push

依家無警察無政府無法律
可以點公了？

替天行道

自衛反擊

認同
香港冇警察, 得一班爛仔黑社會, 所以唯有靠自己!

他們不自覺地認為前線的犧牲是為了獲取外媒的同情，前線的安危比不上外媒的觀感
咁多位醒下啦 做乜忽然間又變返哂做畫面撚...

美國佬獨立都係贏左次Saratoga 先有外國援助

以色列同十幾國血戰

pish

陳雅明 = 熱血時報

同埋說好的文宣backup呢...
搞乜呢幾日即刻叫人放軟手腳呢樣個樣
明明係應該大家做好文宣 等大家明白個畫面咩事
搞乜呢幾日又成咋畫面撚 叫手足放軟手腳
又咩要影到打你先打返人呢D弱智野 影撚到你已經死撚緊啦 仲話打返人

推！

推
要不是前線，一早就比惡法通過左

「正視聽」係為民請命、除暴安良

飛天誅

為民除害

Push

「為民除害」「替天行道」「行俠仗義」「以武制暴」

公民制暴

博外媒同情果班真係痴撚左線
前線手足比人斬，但佢地掛住外國同情

見義勇為
單藍衫福佬打左香港記者兩大拳,黑警係旁邊視若無睹,激到外國記者見義勇為出手還拖保護香港記者就好解釋到.後來福佬轉打外國記者,黑警先至禁低件福佬

前線手足勇武執義！

果時講到明前線做咩野
後方文宣就係負責cover佢地

但而家班外媒撚就割前線手足

跟隊然後打防反戰術

文科既重要

其實根本就係自衛

成件事聽落正氣咗

strong post push

不要說私了,嘗試說自決，自己解決問題

明明係公決

好文 推

#Be Humble #Be Water #Be Smart
Ultimate Goal擒賊先擒王，﹕
Connect the World, #Anti Chinazi
咁先有可能清算港共、黑警

一直幫助我哋嘅twitter 用戶Enzo Mazak警示左我地嘅危機﹕
自衛同藍黃打鬥有分別 (拒絶講「私了」，我地唔係黑社會)
[/size=5]

「有圖」我地而家輸鳩梗，仲有心情喺度圍爐:0)
五毛用英文攻陷 youtube

[重開][品蔥轉載] [文宣戰術] 教你如何宣傳反共，緊貼現在熱門事件。
網絡戰術

文宣 長輩圖：
紅磡出軌係918事變翻版，日軍自炸路軌製造偽證侵華。

香港體制亂了
抗爭者撥亂反正
保護香港
保護文明

有道理

正名
係以武制暴

唔洗改，我地唔需要拎個大義黎做擋箭牌

就係私了吹咩? 廢老驚就咪撚出街了

自衛反撃

岩
要作個靚名

唔打死

乜都得

個人認為

正名行動

以武制暴

幫藍屍阿媽教仔

正名：自衛

叫「還手」啦一係

私了好似來自支那，行公義可以說替天行道

叫超必啦

推，正名有必要，的確「私了」聽落差左DD
執執個名就ok，主動還擊又好，以武制暴又好，轉個名就可以繼續做
勇武繼續，文宣繼續，冇影響

香港愛國者齊心止暴制亂
對於星期日北角有自稱福建幫暴徒持械襲擊市民及記者
香港愛國者果斷採取適當武力制服暴徒
對於有圍觀群眾指我方使用過度武力
我方表示前線愛國者執勤時有嚴格n+1指引
用就一定係正確

翻譯咗Enzo Mazak「給香港人的信」希望畀多啲人睇到

香港公民嚴正執法
制服北角福建幫暴徒

自衛反擊
以武制暴
不是私刑！！！

佢早幾年俾熱狗清算個時 你瞓咗？

公了

反黑

我地只係自衛反擊 以武制暴

講得極好

自衞反擊 替天行道 保家衞港

推!!!!!!!

私了點會係貶義
撞車hi親成日都私了啦

//看直播做文宣的人擔憂前線將會走向極端，但明顯地前線未走向極端，接觸到外媒的人已經走火入魔。他們不自覺地認為前線的犧牲是為了獲取外媒的同情，前線的安危比不上外媒的觀感，他們認為沒有外媒這場運動就會完，我想說，沒有以死相搏的前線手足這場運動根本不會開始。//

要前線犧牲嚟獲取外媒同情，呢班撚樣為左人血文宣可以去到幾無良

然而，現時前線太過兇險，想像一個情況，後面是防暴警察追來，前面是福建幫拿刀等候，若然要跟從「對方先動手」的行動守則，是否要讓福建幫斬一刀才能反擊？前線環境太過複雜，有比保存手足性命更重要的行動首則？

講得好好

人拳。

Up

同意 用一個比較正面啲嘅字令到淺黃或者中立容易接受

為民除害
除暴安良

Agger

正義執行

團結
團結嘅團，了結嘅結

公了自衛

關於塑造勇武 私了形像 Griffin

agree

以武制暴，替天行道

警黑勾結，以武制暴

公民
執義

執義！

Griffin 係聖騎士嘅坐騎。香港嘅神獸獅鳥來自獅子山。最近新嘅獅鳥BB 醒咗。有好多隻。一人一隻都得。想睇住出世嘅話，可以攞隻蛋。不過出咗世就要餵。一人一隻獅鳥，想改咩名都得。

人誅

不要說私了
試著說以武制暴

先撩者賤

黑警罪證 15/9更新版

最新版本會長駐個post最底部
黑警罪證 避免阻止大家睇post 以後會用貼link方式推post 請大家有時間㩒入嚟睇一睇 用心記住黑警嘅惡行 手足所受嘅傷
無論如何都絕不可以原諒黑警 要佢哋血債血償 將呢3個月香港人所受嘅苦全部償還
一個人力量太小 如果有遺留 可以自己更新/同我講 亦請有識之士幫手翻譯不同版本
感激大家 光復香港 時代革命
黑警罪證 15/9更新版

正名

我們得承認大部分人是自私及軟弱。但當有極少數人不怕犯險為我們爭取，除了心存感激，或你親自落場，不然，你還想怎樣？

召喚冷氣軍師全面落場

nice

不能同意更多

自衛反擊 以武止暴

名不正則言不順

以武制暴

陳雅明係以前港大校報學苑嘅總編黎
寫野不嬲都有文有路

止戈為武，以武制暴

香港人 約定你

光復香港 時代革命

五大訴求 缺一不可

和你suck 4.0 9月22 星期日見

TG :

IG :

全面升級：私了、暗戰、快閃、滲透、狗仔隊

同我推爆佢

damn right

我想說，沒有以死相搏的前線手足這場運動根本不會開始。

True，推比成日話外國文宣難做既手足睇下。

講係咁講 4個字太麻煩
上面講"執義"ok 或者直接打波
文宣係要用返啱字眼
但現場都要就太潔癖

誅邪！

以為講為民除害

「以武制暴」好！

想用兩字可用「止暴」。

熱狗鬧李怡時，鬧得佢仲甘喎？？？

非理法權天

天收？

好彩個白衫比天收......
班仆街最後比天收......

記住我哋係自衛，總之先撩者賤

推
被捕人仕關注組

再反對曾偉雄聯合國要職聯署

自衛，以武制暴

推推推推推推推推推推推推推推

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

有冇人一齊以武制暴

跟

今日發展成點根本都唔應該割
最基本黑警次次以打到重傷，甚至以打死作為行動目的
咁我方除左郁手「以武制暴」根本就冇其他選擇

就係利用部份手足對黑警嘅仇恨先會用呢個term
趁機標籤係三毛常用手法

自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴
自衛反撃, 以武制暴

現場/行動暗號就係"踢波"
文宣就用"以武制暴"作為自衛反撃

執行正義

替天行道！依句無主動被動意思，亦可以套入唔同既行為！
我唔係天碕支持者，不過佢地既支持者亦可以多一層意義！

我地點可以唔支持係美國既香港義士

用適當武力自衛

人誅

悪行を行った人間に天が裁きを与えるという意味の「天誅」に対して、「天が裁かないなら自分たち（人間）が裁く」という意味で用いられた表現。

當上天唔制裁班仆街
咁就由自己出手
是為人誅

呢個係唯一對抗警黑合作既方法

護己救民，以武制暴

是

保家衛族
林被香港人

不要說 C鳥
試著說替天行道

真係要大大力推
講得好啱